陳詠謙：無限放大總會見到瑕疵。欺凌輿論是對方只想自己活得更糟，他能做的只有堅持

陳詠謙 填詞逾十年 得與失同行
圖b 陳詠謙（後排中）在《可一可再》裏，描寫了DUO各團員的性格或特色；MV結尾亦寫上「in loving memory of Ellen Loo」，紀念去年離世的成員盧凱彤。

【明報專訊】語法與感情 有時要取捨

陳詠謙年初獲頒「叱咤樂壇填詞人大獎」(圖b)，說了句：「商台頒這個獎給我，勇氣可嘉。」他也明白，頒獎禮前後，網上充斥批評其詞作的言論，如林奕匡《高山低谷》的「渴望被成全」，有網民質疑「被」是多餘的，或用「獲」更佳。他謹慎地回應：「很多時是取捨，到底我選擇語法完全正確，還是傳遞歌曲的感情、氣氛重要？就像你看一幅畫，你可以整幅地看，但當你無限放大，pixel(像素)起格，你總會見到瑕疵。」

他提起北宋王安石詩句「春風又綠江南岸」，「大家都知道，『綠』字是形容詞，但詩句當成動詞使用」。歌詞到底是否像文學，有貴古賤今的傾向，暫不得而知，但陳詠謙面對語言與音樂時，有其詮釋方式。

由中學公開試後填寫第一份詞，陳詠謙成為填詞人超過10年，填過的詞逾200首。當年家人喚他找暑期工，他則透過好友岑寧兒，認識她的音樂人表哥陳哲廬(Jerald)，尋得首個填詞機會。填詞興趣是否源自長年參加合唱團？他說：「就像小時候在公園跳得較高的人，自然也會想打籃球。」他讀九龍華仁書院時，參加校內合唱團半年後便退出，因反覆為校際音樂節比賽練習同一首歌，感覺意義不大，而比賽裏很難所有人都快樂，亦有違音樂的初衷。於是他長時間投入校外的香港兒童合唱團練習，與不同國家的城市合唱團作交流表演。談及看無音符只用線條表達節拍的樂譜、接觸實驗音樂等經歷時，他雙眼便發亮，「連吹外賣紙袋也能成為歌的一部分」。

歌詞藏回憶 情歌寄友誼

中學練歌以外，陳詠謙與岑寧兒、DUO團隊成員張傑邦等5人結為好友，組織無伴奏合唱組合「張山」(Charatay)，「張山」英文直譯為Hill Cheung，近似粵音「囂張」。思緒翻過數遍才理解組合名稱的意思，有些像歌詞隱藏的心意，歌迷反覆咀嚼歌詞，猜測填詞人的想法。他最近參與製作專輯《L.O.V.E.》，由陳奕迅牽頭，請《DUO》世界巡迴演唱會團隊創作歌曲。團員負責作曲，陳詠謙則負責填大部分的歌詞。每份歌詞裏，他都滲入了自身與團員的回憶。他有一段日子常與多明尼加樂手Chris Polanco在酒吧談天，對方愛點龍舌蘭，加上該酒同樣起源自美洲，歌曲便取名《龍舌蘭》；《漸漸》一句「在夜晚/說早晨」，描述他與張傑邦的「遙距離友誼」，因為張於中三到外國讀書，大家的日夜不再同步。陳詠謙若沒解說，張也不知道這回憶密碼。

陳詠謙填詞的起點是自由輕快的，但當它變成事業，便有商業考慮，「你留意流行榜，都知道情歌較易派台、取得好成績」；面對輿論時，也容易迷失。他自言將輿論分為兩種，一是批評，發言者出發點是希望自己更好；二是欺凌，對方只想自己活得更糟。他能做的只有堅持，「被批評一定會難受，但有批評才會反思；同時亦要記得，這世界永遠不會只有一個標準。學習遠離欺凌自己的人，他們的快感來自你的痛苦，就算你難過，也要隱藏，別令他們得到快感」。

■他的歌

衷心多謝珍惜我的

並未恨過挑剔我的

這些都是不枉遇過的

衷心多謝攻擊我的

告訴我受傷的價值

陳詠謙面對網上負面言論時，會想起為歌手周柏豪填詞的《同行》。

[語文同樂 第360期]

你班連登仔成日欺凌謙謙

陳詠謙將遭到殺害

請珍惜陳詠謙, 請勿逼害謙謙

殘忍只須一棍

垃圾始終都係垃圾

我現時自己肯堅持

詠謙的孤寂

填IU廣東話版夜信歌詞幾好

如果你寫到一首出色代表作

大家一定幫你平反

Juno就係例子

誰人在笑話 ?

佢咁講係咪即係要犠牲廣東歌文化 甚至香港娛樂市場等佢生活過得好？

咁撚自私嘅？

連登一屌好多唔多聽廣東歌嘅MK個個跟住屌

佢咁講某程度上都同意 但係佢啲詞真係撐唔落

唔開心就自己番去自己煮飯 唔洗呻咁多

他能做的只有做飯

佢好適合去政府港鐵或者醫管局做

‘無限放大總會見到瑕疵，
被批評一定會難受，但有批評才會反思；同時亦要記得，這世界永遠不會只有一個標準。’

以上幾句好用，抄低左下次自己做錯野可以用來解釋

批評當欺凌

我現時自己搬龍門

收皮啦
無料到都可以吹到自己比人迫害咁

仲有指出佢既不足就當人無限放大

咁既心態點會有進步？

收皮啦

不想放大只想放大被放大

平心而論佢呢個答法叫做謙厚咗
唔似以前話自己係天才、叻仔我可以肥乜乜柒

好多戇鳩會話春風又綠江南岸係錯文法

實際上就係顯示自己無知

古文有使動句式 啫係使江南岸綠了

係合文法嘅

李白嘅詩都有 東風已綠瀛州草

現代白話文 你咪唔啱囉戇鳩仔